 Экскурсия в дом-музей Александра Саенко 
=========================================

Также в окрестностях Нежина находится дом-музей Александра Саенко. Это великий украинский художник. Особенностью его стиля является любовь к соломе:

![](0.jpg)  

Родился Александр в небогатой семье в городке Борзна возле Нежина. Когда он подрос, оказалось горе: он глухонемой.

К счастью Саенка, однажды в гости к его семье заехала некая Ганна Барвинок. Не помните, кто это? А это та самая [Александра Билозерская](https://liubopytnyi.livejournal.com/77903.html), жена (на тот момент уже вдова) великого украинского писателя Пантелеймона Кулиша.

На тот момент Александра уже продала поместье и активно пускала деньги на самое важное для себя дело: издание книг о муже и создание его музея. Но (и вот здесь я искренне восхищаюсь этой дамой) она **оторвала от себя часть денег, чтобы оплатить для Саенко учёбу в Петербуржском художественном училище для глухонемых!** Вдумайтесь только!

Александр не подвёл. Он выучился, творил (уже при Советской власти) и подарил нам много красивых работ. Также у него родилась дочь Нина Саенко, а потом и внучка Леся.

К сожалению, в музее Саенка работают мрази. Я так считаю, исходя из двух фактов:

1\) Они нас держали на морозе, пока наша организатор оплачивала экскурсию.

2\) Они требовали отдельных денег за то, чтобы мы фотографировали в музее.

Но их мразотность не отменяет самого факта: Саенко действительно великий художник. Поэтому я приглашаю насладиться его работами. Сфотографировать их в музее я не захотел, поэтому честно украл работы с сайта <http://uartlib.org/ukrayinski-hudozhniki/sayenko-oleksandr/>:

![](1.jpg)  

![](2.jpg)  

![](3.jpg)  

![](4.jpg)  

![](5.jpg)  

![](6.jpg)  

![](7.jpg)  

![Вот здесь используется ещё и крашеная солома — в зелёный, белый и красный цвета](8.jpg "Вот здесь используется ещё и крашеная солома — в зелёный, белый и красный цвета") Вот здесь используется ещё и крашеная солома — в зелёный, белый и красный цвета 

![](9.jpg)